---
title: Tests génétiques - 5 - Résultats 1/2 - Origines
description: ""
date: 2024-01-08T00:00:00.545Z
preview: ""
draft: true
tags: [Tests ADN]
categories: [Tests ADN]
---

NB : ceci est l'adaptation à l'écrit de l'épisode [ADN 106](https://www.youtube.com/watch?v=bAuPCfz_XBc) de la série couvrant les tests génétiques. Il fait suite au billet d'[introduction](/billets/test-adn-4-quelles-questions/), et précède celui concernant le volet [santé](/billets/test-adn-6-resultats-sante/) des résultats.

**********

Nous y voilà… Le moment est venu est découvrir ensemble ce qu’il y a dans votre génome. Dans cette première partie on va traiter tout ce qui concerne vos origines géographiques, et on garde le volet santé pour la seconde partie. Pour ce premier épisode, je vais utiliser mon propre génome pour illustration, et essayer de vous montrer ce qu’on peut faire, de sorte à ce que vous puissiez facilement le faire avec le vôtre.

#### Hypothèses de départ

Dans un premier je vous invite à faire quelques hypothèses sur vos origines, avant de les confronter aux résultats, voir s’il y a des surprises. Vous pouvez d’abord poser sur une carte les différents lieux de naissance de vos ancêtres. Et puis vous pouvez regarder si certains de vos ancêtres ont un patronyme qui serait également un toponyme, un nom de lieu.  Dans mon cas, beaucoup de patronymes Bretons et un français qui ne m’apprennent pas grand-chose, et un seul toponyme, qui suggèrerait qu’au 16e, un de mes ancêtres ait quitté les marais de la Brenne pour rejoindre La Rochelle ou l’île de Re. Une fois que c’est fait, ressortez vos cours d’histoire et voyez si ces régions n’ont pas eu des histoires migratoires marquantes. Dans mon cas, comme plus de la moitié de mon arbre généalogique vient de basse Bretagne, je m’attendais à voir apparaître un peu de Breton insulaire, un peu d’anglo-saxons, et un peu de peuples du Nord de l'Europe (Pays-Bas, Allemagne, Danemark, Suède, Norvège), puisque les premiers ont été chassés en masse par les seconds au 5e et 6e siècles, et que non seulement les derniers ont chassé les deux premiers vers l’Armorique (devenue "Bretagne") du 9e au 11e siècle, mais ils s’y sont également implanté ! Bref, être Breton et avoir un peu de tout ça dans les gènes, ça ne devrait pas être une grosse surprise. Et puis de l’autre côté, en se rapprochant de la Loire et avec un toponyme gallo-romain, on peut (peut-être ? je suis pas historien) s’attendre à retrouver du latin, et quelques gènes qui viendraient d’un peu partout autour de la méditerranée dans les bagages de l'empire romain. Et puis pourquoi pas des traces des grandes migrations des peuples de l’Est. Et voilà donc ce à quoi je pensais m’attendre.

![Carte](billets/tests-ADN/carte.png)

#### Algorithme du laboratoire

Maintenant que c’est fait, voyons voir la version des faits racontée par le génome ! Le premier outil dont je vais parler, le plus évident, c’est celui fourni par le labo auprès duquel vous avez passé le test. Vous y trouverez en général une carte, une liste de populations, et le pourcentage de votre ADN qui semblerait venir de chacune d’entre elles. Depuis quelques temps, sur 23AndMe, vous trouverez également une estimation du dernier ancêtre qui appartenait aux principales populations. De toute évidence, les banques de génomes n’ont pas encore collecté assez d’information sur les Bretons (en 2016), puisque l’algorithme est convaincu que je suis Britannique avec quelques ancêtres Français…

Comme dit dans les vidéos d’introduction, ces pourcentages sont à prendre avec des pincettes. Les algorithmes ne peuvent que construire des versions plus ou moins crédibles, mais sans jamais être sûr de grand-chose. Par exemple si vous confiez votre ADN à deux labos différents, ils risquent de vous donner des résultats légèrement différents, selon les regroupements de mutations qu’ils auront jugé les plus pertinents. Aléa de calendrier, pendant que j'écrivais ce script, Julien Meniel sortait une [vidéo](https://www.youtube.com/watch?v=mu2D60Lq_p4) qui en est l’exemple parfait !

Mais aujourd’hui, on va essayer d’aller un peu plus loin… et pour ça, je vous propose de télécharger les données brutes de votre génome sur le site du labo, et de vous rendre sur GedMatch.

#### Oracle

**Petite précision importante** : sur ce site, il est fait par défaut le choix d'autoriser que votre génome puisse apparaître dans les moteurs de recherches génétiques : enquêtes judiciaires, recherche de liens de parenté (une des utilités de ce site est de se trouver de la famille éloignée, on en reparle dans le prochain billet), *etc.* Je vous invite à apparaître sous pseudo (l'option est possible dès la création d'un compte) et de vérifier attentivement les options de confidentialité possible aussitôt le génome chargé.

Une fois que vous avez *upload* vos résultats, vous pouvez accéder au test « Admixture (heritage) ». Pour dire ça simplement, il s’agit du même genre d’algorithme que celui qui est derrière celui du labo. Mais alors quel intérêt me direz-vous ? J’en vois principalement deux. Premièrement, avoir un second, voire un troisième avis vous permet de vous faire une idée de ce qui est plus ou moins sûr, et de ce qui au contraire est franchement négociable et va varier selon les algorithmes. Le deuxième avantage de le faire ici est que vous allez pouvoir sélectionner les populations que vous voulez tester !

Faites attention lorsque vous choisissez le projet auquel vous allez vous référer et les populations à tester, puisque l’algorithme tentera de vous caser quelque part, quoi qu’il arrive. Si vous demander à l’algorithme de vous caser quelque part en Afrique alors que vos ancêtres n’y ont pas remis les pieds depuis 70 000 ans, vous risquez d’obtenir des résultats étranges. Mais si vous le faites correctement, tout devrait bien se passer. Je vous laisse en [lien](http://genealogical-musings.blogspot.com/2017/04/finally-gedmatch-admixture-guide.html) un petit blog sympa qui vous explique très brièvement quelles populations sont couvertes par quels projets (en anglais).

Par exemple, le projet MDLP couvre une bonne partie de la planète. Un bon point de départ si vous ne savez vraiment pas d’où vous venez. Au-delà de ça, vous pouvez directement partir sur quelque chose d’un peu plus ciblé, notamment si vous êtes d’origine africaine, européenne, ou juive. Ce sont grosso modo ces 3 populations les plus connues génétiquement, tout simplement parce que ce sont les plus gros consommateurs de tests ADN : les américains qui veulent connaitre leurs origines européennes comme africaines, les européens eux-mêmes également, et il y a aussi une forte demande de la part d’acheteurs issus de l’immigration juive. Beaucoup de gens utilisent ces tests pour savoir si leurs ancêtres leur ont laissé un peu plus que leur religion. Si vous venez d’ailleurs, il y a un risque qu’il faille attendre un peu avant d’avoir autant de données sur ces populations, vous aurez de quoi vous occuper, mais peut-être pas avec la même précision (qui est déjà vague, si vous suivez).

Pour les européens, le test à privilégier serait sans doute le *Eurogene K13* (*Free Tools / Admixture (heritage) / Eurogenes + Admixture Proportions (With link to Oracle)*). Voyez plus bas ce que ça peut donner : un camembert pas spécialement sexy, et que vous pouvez déjà vous amuser à comparer avec vos premiers résultats. Mais je ne vous ai pas amené jusqu’ici pour un simple camembert. Ce qui me semble le plus intéressant se trouve en fait sous le lien *Oracle4*. Pour faire simple, Oracle est un algorithme qui va tester la proximité de votre ADN avec ce qui est typiquement retrouvé au sein d’un grand nombre de sous populations, avec un maillage beaucoup plus fin que ce qu’on a vu jusqu’ici : pour chaque population, l’algorithme va évaluer la conviction qu’il peut avoir que vous veniez de cette population, et lui donner un score. Retenez simplement que plus ce score est bas, plus l’algorithme affirme avec force que, de toutes les populations testées, celle-ci est crédible comme étant votre population d’origine.

Dans un premier temps, les scores seront affichés pour les 20 populations que l’algorithme aura préférées. Dans mon cas, la France arrive en 12e position, coincée entre la Suède et la Norvège. En première position arrivent quelques terres britanniques, puis viennent les anglo-saxons, les jutes, et autres joyeux aventuriers représentés par le Nord-Ouest de l’Allemagne, les Pays-Bas, le Danemark, la Suède et la Norvège. Par curiosité, s’il y en a parmi vous qui s’y sont soumis, je voudrais bien savoir quelle est votre région d’origine, et à quelle position se situe la France, dans tout ça.

Plus bas, vous trouverez quelques tentatives de l’algorithme pour faire baisser le score qu’il a attribué à la première population. Jusqu’ici il a fait l’hypothèse que tous vos ancêtres venaient du même patelin depuis des siècles et des siècles. C’est peut-être le cas, mais peut-être y a-t-il mieux à faire. Dans cette deuxième partie, l’algorithme va partir du principe que vos deux parents viennent de régions différentes, mais que leurs ancêtres n'ont eux pas d'origines éparpillées. Avec un peu de chance, il arrive à une solution en laquelle il a plus confiance. Il va ensuite répéter l’opération en partant du principe qu’un de vos deux parents a tous ses ancêtres dans une même région, mais l'autre à ses propres parents venant de deux régions différentes. Enfin, il testera le cas où c’est chacun de vos 4 grand parents (et ses ancêtres avant lui) qui vient d'une région précise. À moins que votre arbre généalogique ne soit complètement éclaté aux quatre coins du globe, vous devriez pouvoir alors identifier quelques populations qui ont l’air de vraiment plaire à l’algorithme. Dans mon cas, on aura repéré qu’il essaie de caser à chaque fois soit une moitié de britannique (Irlande ou Ecosse) complété d’un quart venu d'Europe du Nord, ou bien l’inverse (un quart brittanique et une moitié d'Europe du Nord). Le dernier quart est toujours français. Si jamais votre score à 4 ancêtres correspond à 4x la population en haut du top20, c’est que vous êtes quelqu’un « bien du cru », à vous de voir si vous vous sentez plus pur que votre voisin, où s’il est temps de mettre un terme à plusieurs siècles de consanguinité manifeste. Au choix.

Dans tous les cas je trouve que le résultat le plus intéressant est celui à 1 population, car il correspond à l’hypothèse favorite de l’algorithme quant à la provenance de votre ADN. Si tous vos grands-parents sont nés à moins de 1000km de distance, c’est sans doute le plus pertinent. Sinon, choisissez la configuration qui est la vôtre.

#### Haplogroupes paternel et maternel

Bon ! Pour en savoir plus, il va maintenant falloir remonter un petit peu plus loin dans le temps. Parce que les jutes, les saxons, les bretons, les armoricains, c’est bien gentil, mais on est remonté d’un ou deux millénaires en arrière, tout au plus. Alors sans aller jusqu’aux origines du genre humain (le genre *Homo*) qu’on retrouve (initialement) un peu partout en Afrique et la moitié Sud de l’Asie, on a par contre beaucoup plus de données génétiques sur l’espèce humaine (*Homo sapiens*, donc). Pour le coup, on est aujourd’hui convaincu que notre espèce vient d’Afrique, et on a notamment un fabuleux outil génétique pour suivre les populations humaines dont on a retrouvé assez d’ADN, ce sont les haplogroupes.

Court résumé de ce que mentionne [un billet précédent](databio/billets/test-ADN-3-transmission) sur les haplogroupes : au milieu de tous les évènements génétiques qui passent nos chromosomes au *shaker* à chaque génération et brouillent les pistes, nous avons tous un ou deux morceaux de génome relativement stables au fil des générations, dont on sait qui de nos parents nous l’a refilé (Il y'a bien sûr des exceptions, comme toujours en biologie !), et qui permettent donc de suivre le déplacement des populations au fur et à mesure que cette région mute. Il s’agit chez tous les hommes du chromosome Y, qui se passe de père en fils, et chez tous le monde des mitochondries, qui sont données par la mère. On peut alors construire ce qu’on appelle des haplogroupes, c’est-à-dire des groupes humains ayant un de ces bouts d’ADN dans le même état, portant les mêmes mutations.
{.legend}

Du côté matrilinéaire, nous descendons tous d’une femme qui est à l’origine de l’haplogroupe nommé L. Cette femme vivait vraisemblablement il y a 160 000 ans dans une région qui se trouverait aujourd’hui en Tanzanie. [[1]](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2694979/) [[2]](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17194802) L’espèce humaine existait déjà avant elle, mais son ADN mitochondrial a progressivement remplacé tous les autres. Elle est notre (grand-)mère à tous. Côté père, notre ancêtre commun à tous le plus récent, qui marque le haplogroupe A, on trouve des hypothèses qui le placerait pourquoi pas au Cameroun il y a 250 000 ans, sinon de manière générale dans le quart Nord-Ouest de l’Afrique ou en Afrique centrale, il y a 200 à 300 milles ans. [[1]](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4381518/) [[2]](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0002929711001649) [[3]](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3492319/)

Bien que nous descendions tous de ces deux ancêtres, nos chromosomes Y et nos génomes mitochondriaux ont eut le temps de muter quelques peu ! Chacune de ces mutations va être notée par une lettre ou un chiffre, dans leur ordre d’apparition chronologique. Par exemple mon haplogroupe mitochondrial, donc matrilinéaire s’appelle L3NRU5a2, et correspond donc à un trajet de population spécifique, ayant rejoint le Nord-Est de l’Afrique il y a 80-100 mille ans, quitté l’Afrique il y a 70 mille ans (soit 30ka après les premiers *sapiens* à le faire) rejoint le Caucase il y a 60-70ka, et ont été parmi les premiers à s’avancer en Europe et particulièrement sur la Baltique et plus tard le Nord-Ouest de l’Europe. Je ne vais pas m’amuser à entrer dans le détail de tous les haplogroupes qui existent au sein de notre espèce, il y en a beaucoup trop pour ça ! Mais je vais simplement vous laisser avec une méthodologie simple pour reconstituer le parcours de ces ancêtres, respectivement vos lignées matrilinéaires et patrilinéaire pour vos haplogroupes mitochondrial et Y.

Sur le site du labo, vous devriez pouvoir trouver la liste des mutations portées par vos mitochondries. Prenez la dernière (L3NRU5a2), et partez à la pêche aux infos sur cette mutation. Wikipedia est un très bon point de départ, et si vous savez lire de la littérature scientifique, n’hésitez pas à user de google scholar ou PubMed par exemple. Une fois que vous savez tous sur cette population humaine, prenez la mutation précédente (L3NRU5a) et répétez l’opération en vous limitant à la période temporelle qui part du moment d’apparition de la mutation (L3NRU5a) jusque l’apparition de la mutation suivante (L3NRU5a2). N’allez pas plus loin, puisque le groupe auquel vous appartenez (L3NRU5a2) s’est séparé de celui-ci (L3NRU5a). Vous pouvez ainsi remonter étape par étape jusque l’haplogroupe L, et vous aurez alors une vue d’ensemble de la trajectoire suivie par votre lignée mitochondriale (matrilinéaire). Si vous avez au moins 1 chromosome Y, vous pouvez faire de même côté papa. Si vous n’en avez pas, vous pouvez utiliser les résultats de votre père, votre frère, ou un oncle ou cousin du côté paternel et sous réserve qu’il n’y ait que des hommes qui vous séparent de cette personne.

*Nota Bene* : gardez bien en tête que les haplogroupes mitochondrial et Y ne sont représentatifs que de deux personnes à chaque génération dans votre arbre généalogique, et que vous n’arriverez pas à retracer le parcours d’absolument tous vos ancêtres.

Je vous laisse ma propre carte ci-dessous, pour l'exemple.

#### Populations ancestrales

Pour compléter cette frise chronologique, vous pouvez également faire appel à GedMatch, en utilisant un algorithme qui ne va chercher à vous rapprocher que de populations ancestrales connues. Vous aurez alors un bon point de départ pour étoffer votre généalogie avec des précisions sur des derniers millénaires. Vous pourrez apprendre que vous tenez particulièrement de telle ou telle culture, connue pour un type d’artisanat bien précis, ou pour son organisation sédentaire ou nomade, de chasseur de mammouths ou d’éleveur de chèvres, par exemple.

Sachez cependant que, passé un millier d'années en arrière, tout un continent a des ancêtres communs. La proximité avec tel ou tel peuple ancestral tient avant tout des *aleas* de brassage avant d'être le résultat d'une filiation propre. Ne voyez ceci que comme une invitation à vous renseigner sur l'histoire des peuples.

**********

Avec tout ce qu’on a vu aujourd’hui, j'espère que vous avez de bonnes pistes pour vous construire une carte et une frise chronologique qui vous permettra d’apprendre pas mal de chose sur vos origines ! Il reste cependant des choses à dire sur l'aspect légal, et sur le volet santé. Rendez-vous dans le prochain (et dernier) billet de la série !
